565 δ. JOANNIS CIIRYSOSTOMI ABRCIHIEP. CONSTANTINOP, 308
μόνον, ἀλλὰ καὶ ἀφ' ὧν Κοιοῦντας εἶδον, ἐπείσθην. . [356] Ὑπὲρ τῶν ἐχθρῶν εὔχεσθαι, καὶ τῶν ταλλὰ-
[555] Ὅτε γὰρ ὑμῖν παρῄνουν μὴ χατεύχεσθαι τῶν λυπούντων. Κἄν p τοῦτο ποιῶμεν, ἀπολλύμεθα πάν-
ἐχθρῶν, καὶ ἔλεγον ὅτι τὸν Θεὸν παροξύνομεν τοῦτο — «t καὶ δῆλον ἐκ τοῦ παραδείγµατος τοῦ κατὰ τὸν
ποιοῦντες , καὶ ἀντινομοθετοῦμεν αὐτῷ ( αὐτὸς γὰρ  Φαρισαῖον. Ei γὰρ οὗτος, οὐχὶ τῶν ἐχθρῶν χατευξά-
εἶπεν, Ἐὔχεσθε ὑπὲρ τῶν ἐχθρῶν, ἡμεῖς δὲ κατευ- µενος, ἀλλὰ κενοδοξήσας µόνον, τοσαύτην ἔδωκε δί-
“χόμενοι τῶν ἐχθρῶν, ἀξιοῦμεν αὑτὸν vbv ἑαυτοῦ λῦσαι κην, τἰς péver τιµωρία τοὺς μακροὺς καὶ πολλοὺς
νόµον ), ὅτε οὖν ταῦτα καὶ vX τοιαῦτα ἔλεγον, πολ- κατὰ τῶν ἐχθρῶν ἀποτείνοντας λόγους; Ti ποιεῖς,
τλοὺς bv ὑμῖν εἶδον πρότωπα τύπτοντας xal στήθη, ἄνθρωπε; ἕστηχας συγγνώμην αἰτῶν ἁμαρτημάτων,
στενάζοντας πικρῶς, εἷς τὸν οὐρανὸν τὰς χεῖρας ἀνα- καὶ θυμοῦ πληροῖς τὴν διάνοιαν ; Ὅτε mávvov ἡμε-
τεένοντας, συγγνώμην αἰτοῦντας περὶ τῶν τοιούτων ϱρωτέρους εἶναι χρὴ, Δεσπότῃ διαλεγοµένους , ὑπὲρ
εὐγχῶν. Τότε δὲ καὶ ἐφὼ τοὺς ὀφθαλμοὺς εἰς τὸνοὐρανὸν οἰκείων πλημμελημάτων παραχαλοῦντας, ἔλεον καὶ
ἀνατείναζ, ηἠὐχαρίστησα τῷ Θεῷ, ὅτι οὕτω ταχέως 6 φιλανθρωπίαν καὶ συγγνώμην αἰτοῦντας, τότε
Ἀόγος τῆς διδαΈκαλίας τὸν καρπὸν ἡμῖν ἤνεγκε, ἀγριούμεθα, καὶ πρὸς θηριωδίαν ἐκπίπτομεν, xat
Τοιοῦτον γὰρ & απύρος Ó πνευματιχός: οὗ δεῖται πικρίας «b στόµα πληροῦμεν; Kat πῶς δυνησόµεθα,
ἐνιαυτῶν, οὐδὲ χρόνων, oU05 ἡμερῶν, ἀλλὰ ἂν ἐπι- εἰπέ µοι, τῆς σωτηρίας ἐπιτυχεῖν, σχῆμα μὲν ἱκοτῶν
λάδηται ψυχῆς γενναίας, εὐθέως τὸν στάχυν ἀκμά- «προθαλλόµενοι, ῥήματα δὲ ἀπουνοίας φἐέροντες, καὶ
ζοντα χαὶ ἁπηρτισμένον δείχνυσιν Ó δὲ καὶ χθὲς — xa0' ἑαυτῶν παροζύνοντες τὸν Δεσπκότην ; Εἰσῆλθες
Ὑέγονεν ὑφ' ὑμῶν. Κατέδαλον λόγον κατανύξεως, καὶ ῳτὰ οἰκεῖα θεραπεῦσαι τραύµατα, οὐχὶ τὰ τοῦ πλη-
ἑδλάστησε στεναγμὸς ἐξομολογήσεως , στεναγμὸς πο- σίον χαλεπώτερα ἐργάσασθαι" ἱλασμοῦ καιρός ἐστιν,
λὺν ἔχων τὸν πλοῦτον τῶν ἀγαθῶν, Εὶ γἀρό τελώνης εὐχῆς καιρὸς xal στεναγμοῦ, οὐχὶ ὀργῆς- δα-
ἐχεῖνος , ἵνα τὸ στῆθος τύπτων εἴπῃ, Ἱδλάσθητι µοι κρύων, οὐχὶ θυμοῦ, χατανύξεως , οὐχὶ ἀγανακτῆς
τῷ ἁμαρτωλῷ, ἀπῆλθε δεδικαιωµένος ὑπὲρ vbv da- σεω;. Τί συγχέεις τὴν τάξιν; τὶ σαυτῷ πολεμεῖς ;
φισαῖον, πόσῃν εἰκὸς ἡμᾶς κτῆσασθαι παῤῥησίαν,ἓν τί καταλύεις cou τὴν οἰκοδομῆν; Tóv εὐχόμενον
βραχεῖ χρόνῳ τοσαύτην κατάνυξιν ἐπιδειξαμένους;,  πρὸ τῶν ἄλλων ἁπάντων Άμερον ἔχειν χρὴ διάνοιαν,
Καίτοι σελώνου χεῖρον οὐδέγ " οἶτος γὰρ ἔσχατος ὄρος κατεαταλµένον voov, συντετριμμένην καρδίαν 6
καχίας ἐστίν-' ὅπερ οὖν καὶ ὁ Χριστὸς παραδηλῶν, δὲ τῶν ἐχθρῶν χαταθοῶν oóx v δυνηθείη τοῦτο
: «l παράδοιγµα &Ov ἑσχάτων καχῶν τὰς πόρνας καὶ κατορθῶσαί ποτε' θυμοῦ γάρ ἐστι πεπληρωµένος,
τοὺς τελῶνας ἄγει συνεχῶς. Πεπαῤῥησιασμένη γὰρ  καὶ οὐχ οἷός « ἐστιν * ἔχειν κατεσταλµένην διάνοιαν.
ἐστι βία, ἀνεπιτίμητος ἀρπαγὴ, ἀναίσχυντος πλεο-. Mij τοῖνυν χατευχώμεθα τῶν ἐχθρῶν, ἀλλὰ μηδὰ
νεξίας τρόπος, πραγµατεία λόγον οὐκ ἔχουσα, ἀναι- «τῶν κατορθωμάτων τῶν ἡμετέρων μνημονεύωμεν,
δὴς ἐμπορία: ἀλλ᾽ ὅμως 6 τοσούτοις αυζῶν κακοῖς, ἵνα μὴ πάθωµεν ὅπερ Ó Φαρισαῖος. Ὥσπερ γὰρ
ἴσχυσεν ἀπὸ ψιλῶν ῥημάτων ἀποῤῥίψασθαι τὰ ὀνείδη, ἁμαρτημάτων μεμνῆσθα:, καλὸν, οὕτω χατορθωμά-
w3X τλέον ὧν ἤτησε λαθεῖν. Αὐτὸς μὲν γὰρ ἡξίου των ἐπιλελῆσθαι, καλόν. Τίνος ἕνεκεν; Ὅτι * μὲν
λέγων, Ἱλάσθητί µοι τῷ ἁμαρτωΊῷ : & δὲ Θεὺὸς οὐχ τῶν κατορθωµάτων μνήμη πρὸς ἀλαζονείαν ἡμᾶς
Ώλεως póvov, ἀλλὰ καὶ ἑδικαίωσεν αὐτὸν ὑπὲρ τὸν ἐπαίρει, fj δὲ vv ἁμαρτημάτων μνήμη καταστέλλει
Φαρισαῖον. Διὰ τοῦτό φησιν ὁ Παῦλος: Τῷ δὲ δυνα- Τῆν διάνοιαν καὶ ταπεινοῖ- χαὶ ἐκείνη μὲν ῥᾳθυμοτέ-
quivo πάντα ποιῆσαι ὑπὲρ ἐκ περισσοῦ ὧν αἰτού- Ρς Ποιεῖ, αὕτη δὲ σπουδαιοτέρους ἐργάζεται. Καὶ
μεθα 3j νοοῦμεν. Καΐτοι ὁ Φαρισαῖος ηὕξατο, καὶ iv γὰρ ὅσοι μηδὲν νοµίζουσιν ἔχειν καλὺν, προθυµότε-
xQ ἱερῷ ἔστη, καὶ τὸν αὐτὸν ἑκάλεσε θεὺν, καὶ Ε' γίνονται πρὸς xb κεῆσασθαι τὰ καλά" ol 5b πολ-
Qp ερῳ ἑατη, Χ αντ , Χά 5
λὴν ἑαυτοῖς ἀποτεθεῖσθαι τὴν ἐμπορίαν ἡγούμενοι,
Τὸείονα εἶπε ῥήματα , ι-αϊ ἀπὸ ώχ? Ἱστίας vb περοοί- θαῤῥοῦντες τῇ ταύτης περιουσίᾳ, οὐκ &v πολλῆν ἐπι-
μιον ἐποιῆσατο τῆς εὐχῆς. Ἠὰᾶθεν οὖν ἐκεῖνος μὲν καὶ δείξαιντο απουδὴν πρὸς «b πλείονα περιλαδέσθας
& τἶχεν ἀπώλεσε χαλὰ, οὗτος δὲ καὶ fjv οὐκ εἶχε προσ- — .
ἔλαθε παῤῥησίαν: Ὅτι ob τῆς εὐχῆς Ó αὐτὸς τρόπ: -
Bu ii nE PA M Mu p m μ
ας. οὗτος δὲ εὖ οσύνης πολλῆς” διὰ τοῦτο οὓ- σθῇ ω'πιΐν 6 Θεός. Λέγε μ&€, φηαὶ, τὰς ἁμαρτίας
γπιας, οντος Ὑνωμόσυνης . 9 σου πρῶτος , ἵνα δικαιωθῇς. Kal máuv- Ob μὴ
τος μὲν µυρία ἁμαρτημάτων φορτῖα ἔχων, πάντα μνησθῶ τῶν ἀνομιῶν σου, φησὶ: σὺ δὲ μνήσθητι.
ἀπέθετο, καὶ δικαιοσύνην ἔλαθεν * ἐκεῖνος δὲ πλῆρη 'Αλλὰ τίνος ἄνεχεν τοῦ τελώνου οὕτω ταχέως ἐπῆνον-
πὴν ναῦν κατορθωµάτων ἀναγαγὼν, καὶ ἑλεημοσύνης, σεν ὁ Θεὶὲς, τὸν δὲ Ἰσαὰκ ἀφῆκχεν εἴχοσιν ἔτη δέεσθαι
χαὶ νηστείας , καθάπερ τινὶ σκοπέλῳ προσαράξας vip καὶ παρακαλεῖν αὐτὸν περὶ τῆς γυναικὸς αὐτοῦ, καὶ
πῆς κενοδοξίας καὶ ἀπονοίας φρονήματι, Ev αὐτῷ τῷ  τότε ἐπένευσε ταῖς εὐχαῖς τοῦ δικαίου; ᾿Ανάγκη γὰρ
λιμένι 5b ναυάγιον ὑπέμεινε * 5b γὰρ ἓν εὐχῇ ζηµιω- — τῆς χθὲς διδασκαλίας ἀποδοῦναι ὑμῖν τὰ λείψανα. Τίνος
θῆναι, v λιμένι ναυάγιόν ἔστιν ὑπομεῖναι, "AXX οὗ Οὖν ἕνεκεν τοῦτο γέγονεν; Ἵνα ἀπὸ μὲν τῶν κατὰ τὸν
παρὰ τὴν φύσιν τῆς εὐχῆς τοῦτο γέγονεν, ἀλλὰ παρὰ τελώνην µ.ά'θπς τὴν 1>ιλανθρι-υπίαν τοῦ &σπ6του τα-
&&jv προαίρεσιν τὴν αὐτοῦ. χέ.ιι»ςι*.':=α>ςι>ι»ι':αικα*|.'ι->ς. &5 6b τῶν κατὰ τὸν Ἰσαὰκ μάθης
: - ςνν — τὴν ὑπομονὴν τοῦ δούλου βραδέως λαθόντος, καὶ οὐκ
β’. ᾿Ορᾶς πῶς obx ἀρχεῖ πρὸς σωτηρίαν ἡμῖν ἡ εὐχῆ, ἀποστάντος τῆς ἱκετηρίας: ἕνα, κἂν & ωλὸς 8
ἐὰν μὴ προσῇ τὸ xas' ἐκείνους εὔξασθαι τοὺς νέόµους, : [ο * d ᾽ u d ᾽ .
X τέθεικεν 6 Χριστός; ἹΤίνας δὲ τέθεικε νόµους; * Savil. οὐχ οἷόν τέ ἐστιν. 1ο οἱ Cod. 748. 5
